<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <string-array name="umrah">

        <item>
            "তাওয়াফ ফরজ।\n\nতাওয়াফের স্থানে (মাতাফ) পৌঁছে তালবিয়াহ বন্ধ করে দিন। "
            "হাজরে আসওয়াদের (কালো পাথর) দাগের বাঁয়ে দাঁড়িয়ে প্রথমে উমরার তাওয়াফের নিয়ত করুন; "
            "তারপর দাগের উপর এসে হাজরে আসওয়াদকে সামনে নিয়ে তাকবীরে তাহরীমার মত হাত তুলে আল্লাহু আকবার বলুন। তারপর হাত ছেড়ে ইশারার মাধ্যমে হাজরে আসওয়াদ চুম্বন করুন।"
            " অতঃপর পূর্ণ তাওয়াফে ইযতিবা (ইহরামের কাপড় বাম বগলের নীচে দিয়ে পরা) ও প্রথম ৩ চক্করে একটু জোরে জোরে তাওয়াফ করা (রমল করা) সহকারে উমরার ৭ চক্কর সম্পন্ন করুন। "
            " প্রত্যেক চক্কর শেষে শুরুর দাগে (সবুজ লাইট) এসে হাজরে আসওয়াদের দিকে হাত তুলে তাকবীর বলে ইশারার মাধ্যমে চুম্বন করুন।।"
            " তাওয়াফ শেষে সম্ভব হলে কাউকে কষ্ট না দিয়ে মুলতাযামে দুআ করুন। তারপর মাকামে ইবরাহীমকে সামনে রেখে বা যেখানে সহজ হয় ওয়াজিবুত তাওয়াফ দুরাকাত  সালাত আদায় করুন।"
            " এরপর জমজম কূপের পানি পান করুন।"
        </item>

        <item>
            "সায়ী করা ওয়াজিব।\n\nএরপর সাফা-মারওয়া এর সায়ী করার উদ্দেশে হাজরে আসওয়াদকে ইশারার মাধ্যমে চুম্বন করে বাবুস সাফা দিয়ে বের হয়ে সাফা পাহাড়ে কিছুটা উপরে চড়বেন"
            " এবং বাইতুল্লাহ মুখী হয়ে দুআ করে মারওয়া পাহাড়ের দিকে চলবেন। মারওয়াতে পৌঁছালে একবার চক্কর সম্পন্ন হল; "
            "এভাবে সাত বার সা’য়ী সম্পন্ন করুন। \n\nমারওয়ায় কিছুটা উপরে চড়ে বাইতুল্লাহ মুখী হয়ে দুআ করে সাফার দিকে চলবেন। "
            "প্রত্যেক বার সাফা মারওয়াতে বাইতুল্লাহ মুখী হয়ে দুআ করবেন এবং প্রতিবার পুরুষরা সবুজ বাতিদ্বয়ের মাঝে দ্রুত চলবেন। "
            "সায়ীর পর ২ রাকাআত নফল নামাজ পড়বেন। এবার সায়ী সম্পূর্ণ হল।"
        </item>

        <item>
            "হালাল হওয়া (ওয়াজিব)। \n\nএরপর মাথা মুড়িয়ে বা চুল ছোট করে হালাল হতে হবে। এখন আপনার উমরার কাজ সম্পূর্ণ হলো।"
        </item>

    </string-array>

    <string name="title_dua"> প্রয়োজনীয় দোয়া</string>
    <string name="det_dua">তালবিয়াঃ\n\nلَبَّيْكَ اللَّهُمَّ لَبَّيْكَ لَا شَرِيكَ لَكَ لَبَّيْكَ إِنَّ الْحَمْدَ وَالنِّعْمَةَ لَكَ وَالْمُلْكَ لَا شَرِيكَ لَكَ\n\nউচ্চারণঃ লাব্বাইক, আল্লাহুম্মা লাব্বাইক, লা শারিকা লাকা লাব্বাইক, ইন্নাল হামদা ওয়াননি\’মাতা লাকা ওল মুলক্‌, লা শারিকা লা। \n\nঅর্থঃ আমি হাজির, হে আল্লাহ আমি হাজির, তোমার কোনো শরিক নেই, সব প্রশংসা ও নিয়ামত শুধু তোমারই, এবং সব সাম্রাজ্যও তোমার। তোমার কোনো শরিক নেই\n\nতাওয়াফের সময় পড়ার দোয়াঃ\nতাওয়াফের সময় পড়ার জন্য নীচের দোয়াখানির কথা হাদিসে বর্ণিত আছে।\n\nرَبَّنَا آتِنَا فِي الدُّنْيَا حَسَنَةً وَفِي الآخِرَةِ حَسَنَةً وَقِنَا عَذَابَ النَّارِ\n\nউচ্চারণঃ রাব্বানা আতিনা ফিদ্‌দুনিয়া হাসানাতাঁও অ ফিল আখিরাতি হাসানাতাঁও ওক্বিনা আযাবান্নার।\n\nঅর্থঃ হে আমাদের প্রতিপালক! আমাদেরকে পৃথিবীতেও কল্যাণ দাও এবং আখিরাতেও কল্যাণ দাও আর আমাদের জাহান্নামের শাস্তি থেকে রক্ষা কর।\n\nসায়ী\'র সময় পড়ার দোয়াঃ (কালিমা তাওহীদ)\n\nلا الهَ اِلَّا اللّهُ وَحْدَهُ لا شَرِيْكَ لَهْ، لَهُ الْمُلْكُ وَ لَهُ الْحَمْدُ يُحْى وَ يُمِيْتُ وَ هُوَحَىُّ لَّا يَمُوْتُ بِيَدِهِ الْخَيْرُ ط وَهُوَ عَلى كُلِّ شَئ ٍ قَدِيْرٌ ط\n\nবাংলা উচ্চারণ : লা-ইলাহা ইল্লাল্লাহু ওয়াহ্ দাহু লা-সারিকা লাহু লাহুল মুলকু ও লাহুল হামদু ইউহ ই ও ইমিতু অ হুয়া হাইয়ু লা ইয়ামুতু বিইয়াদিহিল খাইর ওয়া-হুয়া আলা কুল্লি শাইয়িন ক্বাদীর।\n\nবাংলা অর্থ : আল্লাহ এক আর কোন মাবুদ নেই তিনি এক তার কোন অংশীদার নেই। সমস্ত সৃষ্টি জগৎ এবং সকল প্রশংসা তাঁরই। তিনি জীবন হান করেন আবার তিনিই মৃত্যুর কারণ তার হাতেই সব ভাল কিছু এবং তিনিই সৃষ্টির সবকিছুর উপর ক্ষমতাবান।</string>

    <string-array name="forbidden_tasks">

        <item>(১) সেলাইযুক্ত যে কোন কাপড় ব্যবহার।</item>
        <item>(২) মস্তক ও মুখমন্ডল (ইহরামের কাপড়সহ যে কোন কাপড় দ্বারা) ঢাকা।</item>
        <item>(৩) পায়ের পিঠ ঢেকে যায় এমন জুতা পরা।</item>
        <item>(৪) নখকাটা, চুলকাটা, বা ছিড়ে ফেলা</item>
        <item>(৫) সুগন্ধি ব্যবহার করা।</item>
        <item>(৬) শরীরে সাবান লাগানো। </item>
        <item>(৭) শিকার করা।</item>
        <item>(৮) ঝগড়া বিবাদ বা যুদ্ধ করা।</item>
        <item>(৯) উকুন, ছারপোকা, মশা ও মাছিসহ কোন জীবজন্তু হত্যা করা বা মারা।</item>
        <item>(১০) স্ত্রীসংগম করা, যৌন উত্তেজনামূলক কোন আচরণ বা কোন কথা বলা।</item>

    </string-array>

    <string-array name="farj">

        <item>১। হজের নিয়ত করে ইহরাম বাধা</item>
        <item>২। আরাফাতের ময়দানে অবস্থান করা (উকুফে আরাফাহ)</item>
        <item>৩। মিনায় পাথর মারার পর তাওয়াফ (তাওয়াফে যিয়ারত)</item>

    </string-array>

    <string-array name="wajib">

        <item>১। সাফা ও মারওয়া উভয় পাহাড়ের মধ্যবর্তী স্থানে সাত বার সা’য়ী করা</item>
        <item>২। ৯ই জিলহজ দিবাগত রাতে মুজদালিফায় অবস্থান করা</item>
        <item>৩। মিনায় জামারাহ সমূহের উপর কঙ্কর নিক্ষেপ করা</item>
        <item>৪। ক্বোরবানী করা</item>
        <item>৫। ইহরাম ভঙ্গ করার পর মাথার চুল ছাঁটা বা মুড়ানো</item>
        <item>৬। বিদায়ী তাওয়াফ করা</item>

    </string-array>

    <string-array name="importance">

        <item>তোমরা আল্লাহর উদ্দেশ্যে হজ ও উমরা সম্পূর্ণ কর…\n\nসূরা বাকারাহ : ১৯৬</item>
        <item>
            "নিশ্চই সর্বপ্রথম গৃহ যা, মানব মণ্ডলীর জন্য নির্দিষ্ট(প্রতিষ্ঠা) করা হয়েছে, "
            "তা ঐ ঘর, যা মক্কায় অবস্থিত; "
            "ওটা বরকতময় এবং সমস্ত বিশ্ববাসীর জন্য পথ-প্রদর্শক। "
            "তার মধ্যে প্রকাশ্য নিদর্শন সমূহ বিদ্যমান রয়েছে, "
            "মাকাম-ই-ইব্রাহীম উক্ত নিদর্শন সমূহের মধ্যে অন্যতম। "
            "আর যে ওর মধ্যে প্রবেশ করে সে নিরাপদ হয়ে যায় "
            " এবং আল্লাহর উদ্দেশ্যে এ গৃহের হজ করা সেসব মানুষের অবশ্য কর্তব্য "
            "যারা শারীরিক ও আর্থিকভাবে ঐ পথ অতিক্রমে সমর্থ "
            "এবং যদি কেউ অস্বীকার করে তবে "
            "নিশ্চই আল্লাহ সমগ্র বিশ্ববাসী হতে মুখাপেক্ষিহীন। \n\nসূরা আল ইমরান : ৯৬-৯৭"
        </item>
        <item>
            "এবং মানুষের কাছে হজের ঘোষণা করে দাও, "
            "তারা তোমার কাছে আসবে পদব্রজে ও সর্বপ্রকার ক্ষীণকায় উষ্ট্রসমূহের পিঠে, "
            "তারা আসবে দূর-দূরান্তের পথ অতিক্রম করে। \n\nসূরা হাজ্জ : ২৭"
        </item>
        <item>
            "হজরত আলী রা: থেকে বর্ণিত, "
            "রাসূল সা: ইরশাদ করেছেন "
            "যে ব্যক্তি আল্লাহর ঘরে পৌঁছুতে সম্পদ ও সওয়ারির মালিক হলো, "
            "তা সত্ত্বেও সে হজ করল না, সে ইহুদি বা খ্রিষ্টান হয়ে মরুক তাতে কিছু যায় আসে না।\n\nতিরমিজি : ১-১৬৭"

        </item>

    </string-array>

    <string name="umrah_des">তোমরা আল্লাহর উদ্দেশ্যে হজ ও উমরা সম্পূর্ণ কর…\n\nসূরা বাকারাহ : ১৯৬</string>

</resources>
